<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><search><entry><title>01 | OpenResty 是什么</title><url>/blog/openresty-01-what-is-openresty/</url><categories><category>OpenResty</category></categories><tags><tag>OpenResty</tag><tag>Nginx</tag><tag>Lua</tag></tags><content type="html"><![CDATA[  如果你刚刚接触 OpenResty，可能会有一个疑问：这东西到底是什么？是服务器？是框架？还是某种编程语言？
这篇文章的目的就是帮你从零建立对 OpenResty 的基本认知，不需要任何技术背景，读完之后你就能清楚地说出&quot;OpenResty 是什么、能做什么、适合什么场景&quot;。
从一个生活场景说起 想象一下你去一家大型商场。商场的大门有一个保安，负责检查每一个进来的人：有没有携带危险物品、是不是会员、今天有没有特别活动限制入场。
但这个保安不是商场自己设计的那种&quot;只能说你好欢迎光临&quot;的普通保安，而是一个经过特殊培训的&quot;智能保安&quot;——他可以查数据库、打电话确认身份、根据当天的规则灵活处理各种情况，处理完之后再决定放不放行、放行去哪里。
在互联网世界里，用户发出的每一个请求（比如打开网页、调用 APP 的接口）都需要经过类似的&quot;入口检查&quot;。OpenResty 做的就是这个&quot;智能入口&quot;的角色。
Nginx 是什么 要理解 OpenResty，必须先了解 Nginx（读作 engine-x）。
Nginx 是目前全球使用最广泛的 Web 服务器之一。你访问的大量网站背后都跑着 Nginx。它的核心工作是：接收用户发来的请求，然后决定把这个请求转发给谁、或者直接返回什么内容。
Nginx 非常擅长同时处理大量请求。普通服务器可能同时处理几百个请求就吃力了，而 Nginx 能轻松应对几万甚至几十万个并发请求，而且内存占用极低。这是它最核心的优势。
但 Nginx 有一个明显的局限：它本身的逻辑是固定的，如果你想在请求处理过程中加入自定义的业务逻辑，比如&quot;检查一下这个用户今天是否已经请求超过 100 次&quot;，原生 Nginx 做起来非常麻烦，需要用 C 语言写扩展模块，难度极高。
OpenResty 在 Nginx 的基础上做了什么 OpenResty 的核心思路很简单：在 Nginx 里内置了一个叫 LuaJIT 的脚本语言执行引擎，让开发者可以用 Lua 这门脚本语言，在请求处理的各个环节插入自定义逻辑。
这就像给那个&quot;普通保安&quot;配备了一台可以随时编程的平板电脑，保安可以根据实时写入的规则来处理各种情况，而不是只会执行固定的几条指令。
Lua 是一门非常轻量的脚本语言，语法简单，上手快，特别适合嵌入到其他系统中运行。LuaJIT 是 Lua 的一个高性能版本，执行速度极快，几乎不会拖慢 Nginx 的处理速度。
所以 OpenResty 的本质是：一个可以用 Lua 脚本编程的高性能 Nginx。
OpenResty 能做什么 有了在 Nginx 层面编程的能力，OpenResty 能做的事情就非常多了。
鉴权与安全
每个请求进来，先检查它是否携带了合法的身份凭证（比如 Token）。如果没有，直接拒绝，不需要把请求转发给后端服务器。这样可以大幅减轻后端的压力，同时统一管理安全策略。
限流
某个用户或者某个 IP 地址在短时间内发了太多请求，OpenResty 可以在入口处直接限制，防止恶意刷接口或者流量突增压垮后端。
动态路由
同一个请求，根据不同的条件转发给不同的后端服务。比如灰度发布场景：把 10% 的用户请求发给新版本服务器，90% 的请求发给旧版本，平滑过渡，出问题可以随时回滚。
缓存
把后端返回的数据缓存在 OpenResty 层，下次同样的请求直接从缓存返回，不用再去查数据库。既快速又减轻数据库压力。
日志与监控
每个请求经过时，记录下详细信息，异步上报给日志系统，不影响请求处理速度。
这些功能组合在一起，就构成了所谓的 API 网关 —— 所有请求的统一入口，负责管理、保护和分发流量。
事件驱动与协程：为什么 OpenResty 这么快 这部分稍微深入一点，但不用担心，我会用类比来解释。
想象一个餐厅服务员。普通的服务员（传统服务器模型）是这样工作的：接待一桌客人，等他们点完菜、上完菜、吃完结账，全程陪同，期间不能去服务其他桌。如果同时来了 100 桌客人，就需要 100 个服务员。
Nginx 的服务员是这样工作的：接待一桌客人，把点菜单交给厨房，然后立刻去接待下一桌。等厨房准备好了，他再回来上菜。一个服务员可以同时&quot;照顾&quot;很多桌，因为大部分时间他不需要干等着。
OpenResty 在此基础上引入了协程机制。协程就像是服务员脑子里的一个&quot;任务清单&quot;，可以随时暂停当前任务去处理其他事情，等时机成熟再回来继续。这让 OpenResty 在处理需要等待的操作（比如查询数据库、调用外部接口）时，完全不会&quot;傻等&quot;，极大地提升了并发处理能力。
与 Kong / APISIX / Traefik 的对比 学习 OpenResty，经常会听到这几个名字，搞清楚它们的关系很重要。
Kong 和 APISIX
这两个都是基于 OpenResty 构建的 API 网关产品。可以理解为：OpenResty 是建筑材料（钢筋、混凝土），而 Kong 和 APISIX 是用这些材料盖好的现成房子。
如果你想直接住进去，选 Kong 或 APISIX，功能齐全，开箱即用，有丰富的插件市场，不需要自己写太多代码。
如果你需要按自己的需求定制每一个细节，或者想深入理解底层原理，学 OpenResty 更合适。而且学会了 OpenResty，再去用 Kong 或 APISIX 会更得心应手，出了问题也更容易排查。
Traefik
Traefik 和 OpenResty 是完全不同技术栈的产品，用 Go 语言编写，主要面向 Kubernetes 云原生环境，配置驱动，不需要写代码。
如果你的应用部署在 Kubernetes 上，对 Traefik 来说配置起来会非常方便。但如果你需要在网关层做复杂的业务逻辑，OpenResty 的可编程性是 Traefik 无法替代的。
两者不是竞争关系，而是适用于不同场景的工具。
适用场景分析 了解了 OpenResty 是什么之后，最后来看看它适合什么场景、不适合什么场景。
特别适合的场景：
需要在流量入口处做大量定制化处理的系统，比如：自建 API 网关、有复杂安全策略的平台、需要精细化流量控制的高并发服务。
国内很多大型互联网公司（包括各大电商、视频平台、金融系统）都在核心链路上使用 OpenResty，正是因为它在高并发场景下的出色表现和灵活的可编程性。
不太适合的场景：
如果你只是想搭一个普通网站或博客，Nginx 本身就够用了，不需要 OpenResty 这么重的方案。如果你的团队对 Lua 完全不熟悉，且项目周期很紧，直接选用成熟的 API 网关产品会更实际。
适合学习 OpenResty 的人：
后端开发者、运维工程师、对系统架构有兴趣的技术人，以及想深入理解高并发系统工作原理的学习者。不需要提前掌握 Lua，这个系列会从基础开始介绍。
  ]]></content></entry><entry><title>Hello World | 第一篇测试文章</title><url>/blog/hello-world/</url><categories><category>测试</category></categories><tags><tag>hugo</tag><tag>测试</tag></tags><content type="html"> Hello World 这是博客的第一篇测试文章。
为什么写这篇文章？ 主要是为了验证 Hugo 博客环境是否正常运行，包括：
文章能否正确渲染 主题样式是否加载正常 分类和标签功能是否可用 Hugo 是什么？ Hugo 是目前最快的静态网站生成器之一，使用 Go 语言编写。它的优点包括：
极速构建：几百篇文章也能在毫秒内完成构建 部署简单：输出纯静态文件，可以托管在 GitHub Pages、Netlify 等平台 主题丰富：社区提供了大量精美主题 下一步 测试通过后，就可以开始正式写文章了。</content></entry><entry><title>About Me</title><url>/about.html</url><categories/><tags/><content type="html"> about-me</content></entry></search>